% !TEX root = ../thesis.tex

% http://williamstallings.com/Extras/Abstract.html
% https://www.enago.com/academy/abstract-versus-introduction-difference/

\pdfbookmark[0]{Abstract}{Abstract}
\chapter*{Abstract}
\label{sec:abstract}
\thispagestyle{empty}

% motivation
Firmware attacks are one of the most feared threats in Computer Security.
Executing during the boot process, they can already have full control over the system before an operating system and any accompanying antivirus programs are even loaded.
With the widespread adaption of standardized \acf{UEFI} firmware, these threats have become less machine\-/dependent, and able to target multiple different systems at once.
% problem statement
Their appearances in the wild are still rare as they are stealthy by nature.
Through analyses of past threats, we can categorize their attack vectors against Windows and perform our practical analysis.
% approach
With a deep\-/dive into the \ac{UEFI} environment, we learn hands\-/on about encountered security mechanisms targeting pre\-/boot attacks, setting our focus on Secure Boot and BitLocker using \acf{TPM} protection.
% results
We were able to achieve system\-/level privileged execution on Windows 11 by exploiting unrestricted hard drive access to deploy our payload and modify the Windows Registry.
With BitLocker enabled, our \emph{BitLogger} was able to decrypt and mount the drive using a keylogged Recovery Key.
When BitLocker is misconfigured or our code is part of the trusted measurements, we could sniff the \acs{TPM} communication to retrieve the \acs{VMK}.
% conclusions
Our thesis shows, that \acs{UEFI} threats are very powerful, to a point where they discredit all system integrity, making it impossible to put any further trust into the system.

\acresetall

\pdfbookmark[0]{Zusammenfassung}{Zusammenfassung}
\chapter*{Zusammenfassung}
\thispagestyle{empty}
\label{sec:zusammenfassung}

Firmware Attacken sind eine der gef\"urchtesten Bedrohungen in der Computersicherheit.
Sie werden w\"ahrend des Bootvorgangs ausgef\"uhrt und k\"onnen bereits volle Kontrolle \"uber das System erlangen, bevor das Betriebssystem und begleitende Antivirusprogramme \"uberhaupt geladen worden sind.
Mit der zunehmenden Verbreitung von standardisierter \acf{UEFI} Firmware sind diese Bedrohungen weniger ger\"ateabh\"anig geworden und k\"onnen nun eine Vielzahl von Systemen gleichzeitig adressieren.
Das Vorkommnis dieser Attacken ist jedoch weiterhin recht selten, da sie von Natur aus sehr schwierig aufzufinden sind.
Durch Analysen bisheriger Funde k\"onnen wir ihre Angriffsvektoren kategorisieren und selbst eine praktische Analyse durchf\"uhren.
Ein detailierter Einstieg in das Thema \ac{UEFI} erlaubt uns die Implementierung eigener Attacken, womit wir die Sicherheitsmechanismen des Bootvorgangs anwendungsorientiert untersuchen k\"onnen.
Dabei setzen wir unseren Fokus auf Secure Boot und BitLocker unter Verwendung des \acf{TPM}.
Mittels unbeschr\"ankten Zugriffs auf die Festplatte konnten wir unter Windows 11 Benutzerebenenprogramme installieren und deren Ausf\"uhrung auf Systemebene durch Modifikation der Windows Registry erzwingen.
Wenn BitLocker aktiv ist, erm\"oglichte unser \emph{BitLogger} das Entschl\"usseln der Festplatten durch einen mitgeloggten Recovery Key.
Bei einer Fehlkonfiguration BitLockers oder, im Fall, dass unser Schadcode Teil der vertrauten Messungen ist, k\"onnen wir den \ac{VMK} durch Mitlesen der \ac{TPM}\-/Kommunikation abfangen.
Unsere Arbeit zeigt, dass \ac{UEFI}\-/Bedrohungen sehr m\"achtig sind und durch sie jegliche Systemintegrit\"at so diskreditiert wird, dass es unm\"oglich ist dem System weiter zu vertrauen.

\acresetall